\documentclass{article}

\usepackage{amsmath, mathtools, amsthm}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\title{Fibra ottica}
\author{github.com/asdrubalini}
\date{\today}

\begin{document}
    \maketitle

    \section{Teoria}

    \subsection{Utilizzo}

    La fibra ottica è un mezzo vetroso che convoglia un raggio luminoso al suo interno. 
    Il raggio può essere trasmesso solo se il materiale di cui è composto la fibra ha delle caratteristiche
    tali da risultare in una riflessione totale.

    \subsection{Legge di Snell}

    Esiste una relazione tra l'angolo di incidenza, l'angolo con cui viene rifratto il raggio nel secondo mezzo e gli indici di
    rifrazione dei due mezzi. La relazione è descritta dalla legge di Snell:

    \begin{equation}
        \frac{sen (\phi i)}{sen (\phi R)} = \frac{n_2}{n_1}
    \end{equation}

    Dalla formula si capisce che, aumentando l'angolo di incidenza, aumenta anche quello di rifrazione. Quando l'angolo di rifrazione
    raggiunge i 90 gradi, il segnale viene riflesso completamente. L'angolo di incidenza necessario per questa evenienza si chiama
    angolo limite $\phi L$ e si trova con la formula inversa della legge di Snell:

    \begin{equation}
        sen (\phi L) = \frac{n_2}{n_1}
    \end{equation}

    \subsection{Apertura numerica}

    L'apertura numerica è un parametro che caratterizza l'accoppiamento della fibra con la sorgente di radiazione.

    \begin{equation}
        NA = n_0 sin(\phi M) = \sqrt{n_1^2 - n_2^2}
    \end{equation}

    \begin{equation}
        NA = n_1 cos(\phi L)
    \end{equation}

    \subsection{Angolo di accettazione}

    Il segnale deve entrare nella fibra con un certo angolo, definito angolo di accettazione. L'angolo di accettazione si
    può ricavare dall'apertura numerica:

    \begin{equation}
        \phi M = arcsin(NA)
    \end{equation}

    \subsection{Modi di propagazione}

    Dati i parametri della fibra, possono esistere diversi raggi luminosi che la attraversano con percorsi diversi, distanze diverse
    e tempi diversi. Il numero di questi raggi è definito come modi di propagazione e si calcola con la seguente equazione:

    \begin{equation}
        M = \frac{1}{2} (\frac{\pi \cdot d \cdot NA}{\lambda})^2
    \end{equation}

    \subsection{Lunghezza d'onda di taglio di una fibra monomodale}

    Una fibra monomodale ha un solo modo che può essere propagato. Esiste una relazione tra il diametro del nucleo, l'apertura
    numerica e la lunghezza d'onda limite o critica $\lambda c$.

    \begin{equation}
        d = 0.76 \frac{\lambda c}{NA} \hspace{0.5cm} [m]
    \end{equation}

    \subsection{Banda di una fibra}

    La banda di una fibra si può calcolare sapendo la banda modale $B_m$ e la banda cromatica $B_c$.

    \begin{equation}
        B = \frac{1}{
            \sqrt{
                \frac{1}{B_m}^2 +
                \frac{1}{B_c}^2
            }
        } \hspace{0.5cm} [MHz]
    \end{equation}

    Banda modale:

    La dispersione modale è nulla per le fibre monomodali    

    \begin{equation}
        \Delta tm_o = 3333 \cdot \frac{n_1}{n_2} \cdot (n_1 - n_2) \hspace{0.5cm} [\frac{ns}{km}]
    \end{equation}

    \begin{equation}
        Bm_0 = \frac{0.44 \cdot 10^3}{\Delta tm_0} \hspace{0.5cm} [MHz \cdot km]
    \end{equation}

    \begin{equation}
        Bm = \frac{Bm_0}{l^{0.85}} \hspace{0.5cm} [MHz]
    \end{equation}
    
    Banda cromatica:

    \begin{equation}
        \Delta tc_o = \mu \cdot \Delta \lambda \hspace{0.5cm} [\frac{ps}{km}]
    \end{equation}

    \begin{equation}
        Bc_0 = \frac{0.44 \cdot 10^6}{\Delta tc_0} \hspace{0.5cm} [MHz \cdot km]
    \end{equation}

    \begin{equation}
        Bc = \frac{Bc_0}{l} \hspace{0.5cm} [MHz]
    \end{equation}

    \subsection{Scarto relativo degli indici di rifrazione}

    \begin{equation}
        S = \frac{n_1^2 - n_2^2}{2 \cdot n_1^2} \cdot 100
    \end{equation}

    \subsection{Perdite intrinseche ed estrinseche}

    Le perdite intrinseche di una fibra sono quelle che dipendono dalla tecnologia, mentre quelle estrinseche dipendono da
    difetti di produzione.

    Intrinseche, per scattering:
    \begin{equation}
        P = \frac{0.85}{\lambda ^ 4}
    \end{equation}

    Estrinseche:

    Tronchi con diametro diverso:
    \begin{equation}
        A_d = 20 \cdot log(\frac{d_s}{d_r}) \hspace{0.5cm} [dB]
    \end{equation}

    Tronchi con apertura numerica diversa:
    \begin{equation}
        A_NA = 20 \cdot log(\frac{NA_s}{NA_r}) \hspace{0.5cm} [dB]
    \end{equation}

    Tronchi con indice di rifrazione diversi:
    \begin{equation}
        \tau = \frac{4}{
            2 + \frac{n_1s}{n_1r} + \frac{n_1r}{n_1s}
        }
    \end{equation}
    \begin{equation}
        A_N = 10 \cdot log(\frac{1}{\tau}) \hspace{0.5cm} [dB]
    \end{equation}

\end{document}
